


\chapter{Introducción}
\label{intr}




Esta sección debe presentar una introducción al área de trabajo.
Debe introducir terminología básica del área y principales conceptos
que permitan definir el problema. Aquí también debe explicar claramente su aporte.
 Debe haber un párrafo explicando la estructura del escrito.
Extensión sugerida  es de \textbf{2 páginas}.


\chapter{Marco Referencial}
\label{marco}


Los contenidos del informe se definen según el tipo de
trabajo (desarrollo, investigación u otro). El presente documento expone
los contenidos mínimos exigidos para los capítulos \emph{Marco
Referencial} y \emph{Definición del problema}. Estos capítulos son
obligatorios. No obstante, es el profesor guía quién debe aprobar la
organización definitiva de cada uno de ellos según el interés del
trabajo. Se debe resguardar la calidad y confiabilidad de las
fuentes bibliográficas. (Este es un ejemplo de como referenciar \cite{khan2014,agrawal94,beeferman00,bharat97}. M\'as ejemplos \cite{dawson}. Para m\'as detalle, revise el archivo \textit{template.bib})

\newpage
\section{Trabajos de Título de Desarrollo}

\subsection{Marco conceptual}

\subsubsection{Definición del área del problema} \label{contexto}
\vspace{2mm}
\normalsize
Situar el problema en un área específica del conocimiento. definir
terminología básica del área. Referenciar trabajos y resultados
fundamentales. Extensión sugerida de \textbf{4 páginas}.

\vspace{2mm}

\subsubsection{Técnicas y herramientas existentes}
\label{tec}

\vspace{1mm}

\normalsize

Revisar sistemas similares, herramientas relacionadas y/o proyectos
relacionados a su trabajo. Resuma las contribuciones e ideas
centrales de cada herramienta relacionada en no más de media página
por cada una. Su extensión máxima es de \textbf{7 páginas}.

\vspace{2mm}

\subsubsection{Comparación entre ellas} \label{comp}

\vspace{1mm}

\normalsize

Defina y priorice criterios de comparación según el interés del
problema. Incluya un cuadro comparativo de las herramientas indicando
su idea central, fortalezas y debilidades. Si existe una
categorización de ellas, debe incluirla en esta sección. Su
extensión máxima es de \textbf{2 páginas}.

\vspace{3mm}
\section{Trabajos de Título de Investigación}


\subsection{Marco Referencial}
\label{marco}

\subsubsection{Definiciones}

\vspace{1mm}

\normalsize

Incluya definiciones de conceptos y terminología básica del área.
Sólo incluya lo necesario para después poder presentar su problema.
Referencie autores con contribuciones originales y relevantes al
área. Su extensión máxima es de \textbf{5 páginas}.

\vspace{2mm}

\subsubsection{Estado del arte}

\vspace{1mm}

\normalsize

Revise la literatura e incluya trabajos relacionados. Referencia
sólo aquellos trabajos relevantes a su problema. Clasifique los
trabajos. Puede usar una clasificación estandar de su área. Su
extensión máxima es de \textbf{10 páginas}.

\vspace{2mm}

\subsubsection{Comparación entre trabajos relacionados}

\vspace{1mm}

\normalsize

Incluya un cuadro comparativo de los trabajos relacionados
definiendo fortalezas y debilidades de cada uno. Su extensión máxima
es de \textbf{3 páginas}.

\vspace{3mm}
\normalsize
\chapter{Definición del Problema y Análisis}
\section{Trabajos de Título de Desarrollo}

\label{definicion}
\subsection{Definición del problema} \label{prob}

\vspace{1mm}

\normalsize

Redefina el problema que presentó en su propuesta incluyendo
\textbf{todas} las observaciones que se le hicieron tanto al informe
escrito como a la presentación oral que realizó. Precise propósito y
metodología. Incluya las siguientes secciones.

\vspace{1mm}

\subsection{Sistema actual}

\vspace{1mm}

\normalsize

En esta sección debe entregarse una síntesis de la definición y especificación de requerimientos. Sólo deben incluirse en él, los modelos principales. El detalle de los modelos debe entregarse en anexos. Al especificar los requerimientos debe verificar que estos sean necesarios, no ambiguos, trazables, factibles de ser medidos y probados, completos, consistentes y deben estar debidamente priorizados.

Descripción del sistema actual: ámbito, propósito, objetivos, usuarios, modos de operación, etc. Su extensión máxima es de \textbf{3 páginas}.

\subsection{Naturaleza del cambio}

\vspace{1mm}

\normalsize

Identifique, Describa la naturaleza del cambio que introducirá. Su extensión
máxima es de \textbf{2 páginas}.

\vspace{1mm}

\subsection{Especificación de requerimientos}

\vspace{1mm}

\normalsize

Descripción formal de la solución propuesta (Modos de operación y  Análisis). Metodología de desarrollo.  Su extensión máxima es de \textbf{15 páginas}.


\section{Trabajos de Título de Investigación}
\subsubsection{Definición del problema}

\vspace{1mm}

\normalsize

Redefina el problema que presentó en su propuesta incluyendo
\textbf{todas} las observaciones que se le hicieron tanto al informe
escrito como a la presentación oral que realizó. Precise propósito y
metodología. Incluya las siguientes secciones.

\vspace{1mm}

\subsubsection{Definición del problema}

\vspace{1mm}

\normalsize

Defina formalmente su problema. Defina explícitamente hipótesis o lineamientos, preguntas de investigación, y metodología
de investigación.  Use notación matemática de ser
necesario. Su extensión máxima es de \textbf{3 páginas}.

\vspace{1mm}

\section{Solución propuesta}

\vspace{1mm}

\normalsize

Describa la solución propuesta. Incluya objetivos generales y
específicos. Su extensión máxima es de \textbf{3 paginas}.




